\chapter{Fy Mam}

\p{98} Nid yw cyn hawsed dweud hanes fy mam, yr oedd yn gymeriad cymhleth ac anghyson. Pan gofiaf hi gyntaf yr oedd yn tynnu am ei deugain, yn gwisgo cêp a bonet yn ôl ffasiwn y dyddiau hynny, ac yn ymddangos yn hen iawn i mi. Byddai y pryd hwnnw yn dioddef llawer iawn gan boen yn ei stumog, ac felly y cofiaf hi gyntaf yn wael yn aml, er na byddai byth yn aros yn ei gwely. Gallaf weled yn iawn erbyn hyn mai gweithio yn rhy galed y byddai heb gael digon o orffwys i’w nerfau ac felly yn methu treulio ei bwyd. Fel fy nhad, gweithiodd hithau’n galed iawn ar hyd ei hoes, ond yn wahanol iddo ef, ni roddai hi’r gorau i waith a mynd i orffwys. Yr oedd fy nhad yn gallach na hi yn hyn o beth.

Fel ymhob teulu mawr y pryd hwnnw, yr oedd yn rhaid i’r merched hyd yn oed droi allan i weithio yn ifanc. Deg oed oedd fy mam pan aeth i weini gyntaf. Buasai am ryw gymaint yn yr ysgol, yn Rhostryfan, yr un ysgol ag y buasai fy nhad ynddi, ond o dan ysgolfeistr arall. Modd bynnag, gwnaeth fy nain beth call, ar ôl i mam fod yn gweini am ryw bum mlynedd, anfonodd hi am chwarter o ysgol i Gaernarfon, ysgol a gedwid gan hen ferch yn nhop Stryd y Llyn, lle a elwir heddiw yn Uxbridge Square. Credaf fod amryw o ferched Rhostryfan wedi bod ynddi. Cafodd ddysgu darllen, ysgrifennu a gwneud rhifyddeg yno. Wrth gwrs, rhy fyr o lawer oedd y cyfnod. Nid oedd reswm fod plentyn deg oed yn cychwyn i weini. I rywle ar ochr Moeltryfan yr aeth fy mam gyntaf, a byddai’n gweld ei thad ambell noson wrth iddo fyned adref o chwarel Moeltryfan, a byddai’n gweiddi crïo gan hiraeth wrth droi cefn arno. Fe aeth yn nes i Bantycelyn, ei chartref, wedi hynny. Hawdd dweud, ‘Pam na ddechreuasai weini yn ymyl ei chartref?’ Ond cofier, yn wahanol iawn i heddiw, lleoedd a oedd yn brin y pryd hynny, ac nid morynion.

O’r dydd yr aeth i weini gyntaf hyd ei marw, bu fy mam yn ddewr. Dangosodd hyn pan oedd yn ifanc, yn ôl yr hanesion a ddywedai amdani hi ei hun. Ar ôl bod yn gweini ar ochr Moeltryfan \p{99} daeth i Fryn Llwyd, y tyddyn nesaf i’w chartref. Er nad oedd ond plentyn, gwnâi bob gwaith yno, hyd yn oed wyngalchu cyrn y tŷ. Rhaid nad y tŷ presennol oedd Bryn Llwyd y pryd hynny, mai tŷ bychan, isel ydoedd, oblegid gallai fy mam fynd ar ei do efo phwced galch. Un o’r troeon hyn, pan oedd ar ben y to, dechreuodd ddawnsio efo’r bwced yn un llaw a’r brws gwyngalchu yn y llaw arall. Yr oedd yno gynulleidfa o blant ar lawr, plant Bryn Llwyd a phlant Pantycelyn, ei brodyr a’i chwiorydd iau na hi. Gellwch ddychmygu gorfoledd y plant wrth weld y fath gampau. Wrth glywed y sŵn daeth fy nain allan, a chymerodd ei phlant ei hun adref a dweud, ‘Dowch i’r tŷ, ne mi laddith hi ’i hun wrth ddangos i gorchast.’

Nodwedd arall a berthynai i’m mam oedd tosturio wrth y dyn ar lawr, neu rywun anffodus. Bu’n gweini mewn lle arall yn Rhostryfan, ac ni ellid dweud bod ei meistres yn un hael o gwbl. Yn ymyl y lle hwn, yr oedd rhes o fythynnod bychain a ddiflanasai ymhell cyn fy amser i. Yn un o’r tai hyn yr oedd hen wraig o’r enw Nanw Rhisiart yn byw, gwraig weddw a gai ddeunaw yr wythnos o’r plwy. Byddai meistres fy mam yn gadael i datws a phethau felly a fyddai ar ôl pryd, suro yn y tŷ llaeth yn hytrach na’u rhoi i neb. Wrth weld hynny, dechreuodd fy mam fynd â hwy i Nanw Rhisiart cyn iddynt suro. Mwy na hynny, efo’r geiniog a gai gan ei mam yn bres poced bob nos Wener, âi i siop fara mân a oedd yn y pentref i brynu wigsen. Âi â hi i dŷ llaeth ei meistres, holltai hi a rhoi menyn ei meistres rhyngddi a mynd â hi i Nanw Rhisiart. Dyna lle byddai’r hen wraig yn eistedd wrth fymryn o dân ar waelod y grât, ei dannedd yn rhincian gan yr oerfel, ac yn torri i grïo wrth weld y wigsen. Yr oedd yr hen greadures mor dlawd fel y bu’n rhaid ei symud i bentref arall i fyw at blentyn iddi. Ond bu farw yn fuan wedyn.

Pan oedd fy mam yn byw yn y Groeslon ar ôl priodi’r tro cyntaf, yr oedd yno hen wraig yn byw gyda’i mab neu ei merch. Arferai’r hen wraig hon smocio pibell glai, gan ddilyn arfer ei hieuenctid, ond arfer a oedd yn mynd allan o fod erbyn hynny. Yr oedd ar ei theulu dipyn o gywilydd ohoni, a gwnaethant dân yn y siamber er mwyn i’r hen wraig gael bod ar ei phen ei hun. Âi fy mam i edrych amdani a mynd ag owns o faco yn anrheg \p{100} iddi, yn snêc bach felly! Nid oedd pethau fel darluniau na radio na dim y pryd hwnnw i fynd â’n bryd. Nid oedd digon o lyfrau i’w darllen, felly, ni flinem ni byth glywed yr hanesion yma, ond eu mwynhau fwyfwy bob tro. Cofiaf yr argraff a wnaeth stori Nanw Rhisiart arnaf. Yr oedd hi bron yn rhy drist i’w chlywed yr eil-dro, ond gwelir ei bod yn stori wrth fodd plentyn hefyd, gan fod yr hen wraig wedi derbyn y wigsen a’i mwynhau.

Gwaith caled yw gwaith tyddynnwr a’i wraig, yn enwedig yn y gaeaf. Y tymor hwnnw rhaid i’r wraig wneud llawer o’r gwaith allan, gan y bydd wedi tywyllu cyn i’r gŵr ddyfod adref o’r chwarel. Yn nyddiau fy mhlentyndod i byddai chwarelwyr yn gwisgo dillad ffustion, trywsus melfaréd, a oedd yn llwyd i gychwyn ac a olchai’n wyn, a chôt liain wen o dan ei grysbais. Bob mis, fe olchid y trywsus a’r gôt liain, ac yr oedd yn draddodiad ymysg chwarelwyr mai claerwyn oedd lliw y ffustion i fod pan fyddent yn lân ar ddechrau mis, er iddynt gael eu maeddu ag ôl llechi y diwrnod cyntaf. Mawr y beirniadu os na byddai’r ffustion yn berffaith wynion. Meddylier beth a olygai hyn mewn tai anhwylus. Yr oedd yn rhaid cario’r dŵr i’r tŷ i gychwyn, a’i ferwi mewn crochan mawr, hirgrwn a dwy glust wrtho. Ni ellid golchi’r trywsus beth bynnag ar y golchwr, yr oedd yn rhaid ei sgwrio â brws sgwrio, ac allan ar fwrdd wrth y pistyll y gwelais mam yn gwneud hyn ar bob tywydd. Yr oedd yn rhaid eu berwi ar y tân wedyn yn y crochan, mynd â hwy allan wedyn, i’w strilio (fel y dywedai fy mam) o dan y pistyll. Meddylier hefyd am geisio eu sychu yn y gaeaf, a byddai dwy neu dair siwt weithiau. Cofier hefyd nad oedd ddrws cefn mewn llawer o’r tai. Yn ychwanegol at hyn yr oedd dillad gwelyau a dillad isaf, ac ati, golchi, eu manglio a’u smwddio.

Pobid y cyfan gartref, mewn popty dwfn a oedd wrth ochr y tân, a lle i ddodi tân odano. Pobai fy mam, pan oeddem yn saith o deulu, naw o fara mawr mewn padelli haearn, deirgwaith mewn pythefnos. Gallaf eu gweld yrŵan, ar eu hochrau wrth y cwpwrdd gwydr yn oeri. Twymid y popty ar ddydd Sul hefyd i rostio’r cig a gwneud y pwdin. Ni chaem gig wedi ei rostio yn ystod yr wythnos, ag eithrio os digwyddai fy mam \p{101} bobi yn y prynhawn, ond anaml y digwyddai hyn, gan mai un i wneud pob dim yn y bore ydoedd hi, ac yr oedd tân y popty yn mynd â llawer o lo. Cig wedi ei ferwi, efo lobscows a gaem yn ystod yr wythnos, neu iau a chig moch wedi ei ffrïo efo nionyn, a thatws. Tua chwech y caem bryd mawr y dydd, pan ddôi’r dynion o’r chwarel, a gofalai mam fod pryd iawn yn disgwyl y dynion.

Yn yr haf, byddai problem y bwyd yn un hawdd. Caem ddigonedd o datws newydd hyfryd o’r cae, digonedd o fenyn gyda hwy a llaeth enwyn. Ni welais mam erioed yn cynilo ar y menyn. Byddai dysgl fawr ohono ar y bwrdd a chaem gymryd hynny a ddymunem ohono. I orffen y pryd hwn yn yr haf, byddai gennym fara ceirch wedi i Elin Jones, Pen Ffordd, eu gwneud. Rhai mawr wedi cyrlio, ac mor denau â waffer. Nid oedd angen pryd mwy blasus i’r brenin.

Byddai fy mam yn corddi ddwywaith o leiaf bob wythnos, deirgwaith pan fyddai’r gwartheg ar eu llawn broffid, neu pan ddigwyddai fod gennym dair buwch yn lle dwy. Ni wahenid yr hufen oddi wrth y llefrith, eithr surid y llefrith i gyd mewn potiau pridd mawr, y potiau llaeth cadw, a fyddai’n un rhes ar hyd mur y tŷ llaeth. Rhoid y rhai hyn yn y gaeaf mewn casgiau wedi eu torri yn eu hanner a gwair ynddynt. Byddai gennym un pot pridd fel hyn i gadw’r bara hefyd, ond bod caead pren a handlen wrtho ar y pot bara, a llechi crynion, wedi eu gwneud yn y chwarel, ar y potiau llaeth cadw. Cofiaf un tro fod fy nhad wrthi yn cadw’r llestri ar ôl te, ar ddiwrnod poeth yn yr haf, a’r llechi wedi eu tynnu oddi ar y potiau, a’r un pren oddi ar y pot bara dros amser te. Anelodd fy nhad y dorth at y pot bara, ond fe ddisgynnodd i ganol y pot llaeth cadw, nes oedd hufen tew hyd y wal.

Rhoid y llaeth i gyd felly yn y corddwr i’w gorddi, a gwaith trwm oedd troi’r handlen am dri chwarter awr o amser nes iddo droi’n fenyn. Nid oedd wiw ychwanegu mwy o ddŵr nag oedd yn angenrheidiol, er mwyn ei frysio (gwnâi rhai hynny) neu fe fyddai’r menyn yn wyn ac anodd ei drin. Wedyn, tri chwarter awr arall neu fwy i drin y menyn, er mwyn cael y dŵr i gyd allan ohono, a’i gael yn bwysi solet i’w rhoi ar y llechen gron. Bwytaem ni bwys o fenyn bob dydd, gan fod \p{102} llawer yn mynd ar y frechdan a roid yn y tun bwyd i fynd i’r chwarel. Wedyn, ni byddai ddim llawer ar ôl i’w werthu, dim ond digon i ryw un cwsmer neu ddau. Ambell dro ar achlysuron corddi deirgwaith yr wythnos, fe fyddai rhagor o fenyn, fe âi mam â hwnnw i’r siop, gan na allai gadw cwsmer arall rownd y flwyddyn. Ni allech ddarbwyllo pobl unwaith y dechreuech roi menyn iddynt, na fedrech eu cadw drwy’r flwyddyn. Print deilen fefus oedd ein print ni, a menyn rhagorol ydoedd, a gadwai yn dda ei flas am amser maith, gan mor llwyr y tynasid y dŵr a’r llaeth ohono.

Yn ychwanegol at y gwaith arall, byddai gwaith gwnïo mawr a thrwsio. Yr oedd gan fy mam beiriant gwnïo bychan a brynasai yn bur rhad yn siop fy ewythr, a’i cawsai yn siampl gan drafaeliwr. Gwnâi fy nillad isaf i gyd a’m bratiau, dillad isaf fy mrodyr, a chrysau gwlanen isaf fy nhad, ond nid y rhai uchaf. Yr oedd yn rhaid gwneud y crysau gwlanen â llaw. Hefyd gwnâi drywsusau i’m brodyr pan oeddent yn yr ysgol o hen drywsusau i’m tad, ond ni fentrai ar y cotiau neu’r crysbeisiau. Yr oedd teiliwr gwlad yn Rhostryfan a wnâi’r cotiau yn rhad iawn. Byddai ewythr imi a oedd yn weinidog yn Sir Fôn yn anfon ei hen gotiau llaes inni, a byddai’r gwaelod ei hun yn ddigon i wneud un crysbais. Edrychent yn hynod ddel efo’r cotiau duon, trywsusau llwydion a choleri gwynion. Cofiaf, ar un adeg, pan oedd ei chwaer yn wael, y byddai mam yn gwneud crysau i’w genethod hithau, bedair ohonynt. Crysau calico a fyddai yn y ffasiwn y pryd hynny i ferched. Troediai sanau fy nhad hefyd yn bur aml, ac yn niwedd ei hoes, pan oedd ganddi fwy o amser, byddai yn eu gwau i gyd. Cofiaf o’r gorau, pan oeddwn gartref am dro o Donypandy, iddi ddangos llond trôr o sanau newydd a rhai wedi eu troedio imi, yn perthyn i’m tad i gyd, a dweud fod yno ddigon iddo petai’n byw i fynd yn gant. Ond gwau rhagor a wnaeth. Fe’i cofiaf ar lawer gyda’r nos yn dyfod â baich o sanau a’u gosod ar grud fy mrawd ieuengaf a’u trwsio, yr oeddwn i yn rhy fechan i helpu dim y pryd hynny.

Buasai fy mam yn weddw am chwe mlynedd a hanner cyn priodi â’m tad~— collodd ei gŵr cyntaf pan oedd yn naw ar hugain oed, ac yn ystod yr amser hwnnw fe weithiodd yn galed \p{103} i’w chadw hi ei hun a’i phlentyn. Âi allan i weithio i dai rhai mwy ffodus na hi ei hun, a gwneud pob gwaith. Y tâl a gai am weithio o ben bore hyd tua chwech neu saith y nos fyddai swllt y dydd a’i bwyd, ac nid bwyd yr un fath ag a gaiff gwragedd heddiw. Ond fel heddiw byddai’r bwyd yn well mewn ambell le. Clywais hi’n dweud am un lle, a’r gwaith yn galed yno, y byddai’r wraig, cyn iddi gychwyn adref yn hel hen grystiau caled o waelod drôr y bwrdd mawr ac yn gwneud brẅes iddi ohonynt, neu roi potes am eu pennau. Yr oedd gan y wraig yma ddigon o fodd i roi gwell bwyd. Eithr nid ei dal ei hun fel gwrthrych tosturi a wnâi fy mam wrth sôn am y peth, gweld y peth yn taflu goleuni ar gymeriad y wraig y byddai hi. Gallaf ddychmygu mam yn dweud wrthi ei hun, ‘Merch Hwn-a-hwn a Hon-a-hon wyt ti, a ’dwyt ti ddim gwell na minna’, ac yn mynd adref wedyn i’w bwthyn, yn gwneud tanllwyth o dân a sgram flasus iddi hi ei hun.

Drigain mlynedd a rhagor yn ôl nid âi gwragedd i ysbyty i eni plant, ag eithrio’r cyfoethogion efallai. Cymerent ddynes i mewn i ‘dendio’ am wythnos. Dechreuodd fy mam wneud y gwaith yna, a chai ychydig fwy o dâl. Wrth wneud hyn fe gafodd brofiad o fod gyda’r meddyg pan enid plentyn ambell dro, a daeth yn fydwraig brofiadol. Dysgodd hefyd weini ar y claf. Pan ddaeth i Rosgadfan i fyw, yr oedd yno fydwraig dda yn barod, ac ati hi yr âi pawb. Ond pan aeth Marged Griffith, y Siop, yn rhy hen, dechreuasant ofyn am wasanaeth fy mam, ac am gyfnod maith bu’n mynd i wneud y gorchwyl hwn, ac ni chollodd fywyd erioed. Gofynnid iddi hefyd fyned at gleifion i wneud rhywbeth nad oedd angen galw’r meddyg ato, a gofynnid iddi fyned i dai yn oriau olaf rhyw glaf.

Yr oedd ganddi ddeheurwydd at wneud pethau fel hyn, a gallu i godi calonnau pobl. Clywais ddynes ifanc yn dweud, pan oedd ei mam newydd fod yn sâl, y byddai’n sirioli drwyddi pan welai fy mam yn dyfod yno ar draws y caeau, y byddai’n bleser edrych arni yn trin y claf, ac yn ei symud, ac yn fwy na dim gwrando arni’n siarad ac yn trin y byd. ‘Bron na theimlwn,’ meddai, ‘y byddai’n beth braf bod yn sâl, er mwyn i’ch mam fy nghodi yn ei breichiau.’

Yr oedd dyn ifanc 38 oed yn sâl dan y diciâu, ac yn gorfod \p{104} treulio’r dyddiau hirion yn gorwedd ar wastad ei gefn. Dywedodd wrth ei fam ryw ddiwrnod, ‘Biti na ddôi Catrin Roberts o rywle inni gael tipyn o hwyl, ynte?’ Ac yn wir, fe ddeuai C.R.\ i chi, a hithau tua’r pedwar ugain, a byddai yno hwyl.

Cofiaf yn dda wyliau Nadolig 1917, a minnau gartref ar fy ngwyliau. Neb arall gartref ond fy mam ac Evan fy mrawd a glwyfasid yn ddifrifol ar y Somme yn 1916. Rhywdro yn oriau mân y bore, dyma gnoc ar ffenestr y siambar ffrynt, lle y cysgai mam a finnau, a rhywun yn galw, ‘Ddowch chi ar unwaith, Mrs.\ Roberts, mae Wiliam ar yn gadael ni.’ I’r cyfarwydd, hawdd gwybod nad dyn o Rosgadfan oedd y sawl a alwai, gan nad fel yna y buasai brodor yn ei chyfarch. Yr oedd nith i’r gŵr hwn wedi priodi Wiliam, Tŷ Hen, ein cymydog, ac wedi dyfod i fyw at ei nith. Mi gododd hithau yn syth o’i gwely, ac fe aeth allan i’r oerni heb feddwl am gymryd llymaid na thamaid. Yr oedd yn 63 mlwydd oed ar y pryd. Ychydig wythnosau cyn hyn buasai’n codi Wiliam i’w wely ar ôl iddo syrthio allan ohono, gyda help rhywun a alwyd oddi ar y ffordd, gan fod y claf yn ddyn mawr, a’i salwch wedi ei wneud yn drwm.

Clywais hi’n dweud iddi gael ei galw unwaith am bedwar o’r gloch y bore i dŷ lle’r oedd gwraig yn marw o’r cancr. Nid adwaenai’r wraig hon yn dda, gan mai dyfod at ei chwaer i dreulio ei misoedd olaf a wnaeth. Yr oedd golwg mawr ar y druan, wedi cael cystudd poenus, hir, a dyna’r unig dro, meddai hi, iddi bron fynd yn sâl.

Ar achlysuron geni plant deuai i gysylltiad â meddygon, yn naturiol. Cyn i feddyg arall ddyfod i Rostryfan rywdro yn nechrau’r ganrif, y meddygon Roberts o Ben-y-groes a wasanaethai’r ardal; y tad i ddechrau, ac yna’r ddau fab, Dr.\ Edwin Roberts a Dr.\ H.\ Jones Roberts. Chwi gofiwch englyn R.\ Williams-Parry i’w brawd, y Major Hamlet Roberts, sy’n diweddu, ‘y werin gyffredin ffraeth’ a’r englyn i’r fam, ‘Bu’n llednais hyd benllwydni.’ Yr oedd y Robertsiaid yn deulu urddasol, yn siarad Cymraeg gydag acen Rhydychen (os oes y fath beth) ac yn darllen llenyddiaeth Gymraeg. Yr oedd gan y Dr.\ Jones-Roberts (y Cyrnol Jones-Roberts wedyn) ymddangosiad milwrol, yn fwstás a phopeth, a chyfrifid ef yn dipyn o ŵr mawr. Ond wedi ei adnabod, yr oedd yn un o’r dynion mwyaf \p{105} gostyngedig a hawdd gwneud efo fo. Daeth fy mam i’w adnabod yn dda, a phob tro y byddai wedi bod ar ei thraed y nos efo’r meddyg, deuai adref efo llond sach o straeon am hen gymeriadau Dyffryn Nantlle.

Ar un o’r achlysuron hyn cafodd stori arall yn ychwanegiad. Buasai ef a mam ar eu traed trwy’r nos gyda’m chwaer-yng-nghyfraith. Yn y bore dyma’r ddau i lawr yn eu sliperi i frecwast, a Margiad Huws, mam fy chwaer-yng-nghyfraith a’m brawd wedi bod wrthi yn hel brecwast. Wrth agor drws y gegin orau o’r lobi, dyma beth a glywsant, ‘Dyna fo, Owan, mae yna \textit{ddigon} o steil iddo fo.’ ‘Oes, wir,’ ebe’r meddyg wrthi, ac ymhellach ymlaen, ‘Mae’n biti fod hen gymeriadau gonest fel hyn yn darfod o’r tir.’ Gwraig hollol onest a diddichell oedd yr hen Fargiad Huws.

Dywedodd y meddyg wrth mam ar un o’r achlysuron hyn: ‘Os bydda i byw ar ych ôl chi, mi ofala i y cewch chi gofgolofn ar ych bedd.’ Ond bu ef farw flynyddoedd lawer o flaen mam.

Gwaith oedd hwn na byddai neb yn talu am ei wneud. Rhoi anrhegion y byddid, siôl neu liain bwrdd neu ffedog. Weithiau fe roid arian, ond fel anrheg ac nid fel tâl. Dyna oedd arferiad yr ardal a’r ardaloedd cylchynol. Cymdogaeth dda fel yna a geid y pryd hwnnw. Wedi i nyrs ddyfod i’r ardal, daeth pen ar fynd allan fel hyn, er i mam gael ei galw unwaith wedi i’r nyrs fynd ar wyliau.

Ar achlysuron fel hyn, os digwyddai fod yn wyliau ysgol, pan oeddwn yn blentyn, rhoddid gofal y tŷ arnaf fi. Cofiaf unwaith i mam orfod mynd ar hanner pobi. Nid oedd dim i’w wneud ond i mi gario ymlaen: yr oeddwn yn rhyw dair ar ddeg oed ar y pryd. Gwyliwn y bara a’u tynnu allan o’r popty pan fyddent yn barod. Cofier mai bara mawr mewn padelli haearn oeddynt. Am yr un rheswm dysgwyd i mi yn gynnar sut i dylino, ac nid pobiad bach mohono, ond llond padell fawr.

Ni chafodd crwydryn erioed fyned o’r drws heb rywbeth ganddi, a phrynai rywbeth gan y mwyafrif o’r bobl a ddeuai o gwmpas y wlad efo siop wen, pobl fel Mrs.\ Lovell, o Gaernarfon, Saesnes wedi dysgu Cymraeg, yn briod ag un o deulu mawr o sipsiwn a oedd yn byw yng Nghaernarfon. Dynes dlos, fonheddig oedd Mrs.\ Lovell. Cai baned o de bob amser gan \p{106} mam. Begw Hapi hefyd, hen wraig a ddeuai i werthu eirin ym mis Medi ac i nôl ei blawd at y Nadolig. Byddai’n gwisgo rhwyd ddu, dew am ei gwallt, ond ni fyddem ni blant yn hoff o fyned yn rhy agos ati gan y byddai’n cosi ei phen. Cai hithau bryd o fwyd. Ond ni byddai Lisi Blac, y wraig bach a fyddai’n gwerthu Siôn a Siân, yn gwneud dim ond rhoi tro ar ei sawdl wrth y drws. Ni fyddai arnom eisiau prynu’r proffwyd tywydd hwnnw, ac nid oedd Lisi Blac yn ddynes siaradus o gwbl: credaf mai dim ond ychydig o Gymraeg a fedrai. Edrychai’n debyg i Hwngariad. (Bu gennym gath a alwem yn ‘Lisi Blac’ unwaith~— cath ddu i gyd, a’i hoff le i orffwys fyddai’r bwced lo. Daeth mam adref o’r dre un diwrnod ar ôl bod yn gwerthu moch tewion. Yr oedd y tŷ yn dywyll ar ôl yr haul tanbaid allan, a’r tân bron wedi diffodd. Taflodd mam lo ar y tân isel, a beth a ddaeth allan o’r grât ond Lisi Blac. Ond nid oedd ddim gwaeth.) Mynn rhai mai swcro segurdod yw rhoi o’r math yna, ond buasai fy mam yn cytuno efo John Cowper Powys mai gwell yw methu drwy roi, na thrwy beidio â rhoi.

Deuai dynion bob hyn a hyn i drwsio’r ffordd, rhyw dri ohonynt, berwai fy mam ddŵr poeth iddynt, a rhôi ei bwrdd a’i chegin at eu gwasanaeth am yr awr ginio, a deuent yno weithiau o gryn bellter ffordd. Yn ein sied ni y byddai chwarelwyr y Bontnewydd yn cadw eu beiciau hefyd. Cofiaf unwaith i berthynas imi golli bachgen pedair ar ddeg oed yn sydyn iawn. (Wrth fynd heibio yn y fan yma, mae arnaf flys dweud stori am y bachgen yma. Yr oedd ef ac un arall o’r un oed yn aelodau o ddosbarth llenyddiaeth llewyrchus a fu gan R.\ Williams-Parry yn Rhosgadfan. Pan ddywedai’r bardd ar ddiwedd ei darlith a chyn dechrau’r drafodaeth, ‘Y sawl sydd am ysmygu, ysmyged’, byddai’r bachgen hwn a’i gyfaill yn tynnu Woodbine o’u pocedi, ac yn tanio fel gweddill y dosbarth.) Yr oedd y teulu yn ddigon tlawd, ac yr oedd llawer iawn o’r bai ar y fam am hynny, rhaid imi ddweud, er ei bod yn perthyn imi. Beth bynnag, ddiwrnod y claddu, fe ganfu mam ar ôl mynd i’r cynhebrwng nad oedd yno gerbyd o fath yn y byd, cario’r corff ar ysgwydd, a phawb gerdded. Wedi canfod hynny, er nad oedd hi wedi meddwl mynd i’r fynwent, oblegid yr oedd yn bur hen, dyma mam yn gafael ym mraich \p{107} mam y plentyn, ac yn cyd-gerdded â hi i’r fynwent. Mae honyna cystal enghraifft â’r un o’i ffordd o drugarhau.

Ni buasai’n ceisio gwneud neb o ddimai. Gwell fyddai ganddi golli arian. Dychrynai gan ofn methu talu ei dyledion. Methai gwragedd chwarelwyr glirio eu dyledion yn y siopau yn aml, oherwydd y cyflog bychan a’r talu bob mis. Poenai hyn lawer ar fy mam, ond gofalai na wariai’r hyn a gai am foethau, neu grwydro, ond mynd a thalu fel y medrai i bawb o’r hyn a oedd ganddi. Wedi i’w phlant ddyfod i ennill, llwyddodd i dalu i bawb, a’r unig beth a’i poenai y diwrnod y llwyddodd i wneud hynny, oedd nad oedd ei mam hi ei hun yn fyw iddi gael dweud wrthi. Un o’i dywediadau wedi iddi orchfygu oedd, ‘Mi fedra i gerdded drwy’r ardal yma a dimai ar ben fy mys.’ Cymeraf mai ystyr hynny oedd nad oedd arni’r ddimai i neb. Yn niwedd ei hoes prynai lawer o hetiau, ond ychydig iawn a wariai ar ddillad. Pan euthum i adref rywdro a synnu wrth weld yr holl hetiau mewn cwpwrdd, meddai hi, ‘Mi ’rydw i’n gweld pob het yn gwneud imi edrach yn hen, ac yn prynu un arall i dreio.’ Yr oedd hi dros ei phedwar ugain ar y pryd.

Yr oedd fy mam yn ddynes blaen iawn ei thafod, os cynhyrfid hi gan rywbeth. Pan fyddai wedi ei chynhyrfu y dywedai’r gwir plaen, ac nid mewn gwaed oer. Siaradwn am ddoethineb, neu y gallu i ddal ein tafod, yn aml fel rhinwedd mawr. Nid rhinwedd ydyw bob amser. Dibynna ar ein synnwyr o’r hyn sy’n gyfiawn, ac y mae’r bobl a chanddynt synnwyr o gyfiawnder yn gweld anghyfiawnder yn sydyn ac yn dweud gwir, costied a gostio. Ystyr dal y tafod yn bur aml ydyw methu gweld anghyfiawnder, ac ystyrir pobl fel hyn yn ddoeth. Fy mhrofiad i o fywyd ydyw fod pobl ddoeth yn aml iawn yn fradwrus. Ar y llaw arall, mae yna bobl a ddyfyd bethau plaen mewn gwaed oer, pethau wedi eu meddwl ymlaen llaw, a dywedir hwy yn aml, nid oherwydd teimlo dros yr hyn sy’n iawn, ond er mwyn y pleser o frifo. I’r dosbarth cyntaf y perthynai fy mam. Gwylltiai’n sydyn, a deuai ati ei hun yn sydyn. Mae un enghraifft o’i phlaendra yn fyw iawn yn fy nghof. Yr oeddwn i gartref ar fy ngwyliau yn haf 1917, pan ddaeth y newydd am farw fy mrawd ieuengaf ym \p{108} Malta. Fel y crybwyllais mewn lle arall, clwyfasid ef yn Salonica ym mis Chwefror, torrwyd ei goes i ffwrdd, cychwynnodd adref. Torrwyd ei daith ym Malta, ac yntau yn gwella’n dda erbyn hynny, cafodd ‘dysentery’, a bu farw. Buasai o bared i bost, o ysbyty i ysbyty am bum mis o amser. Yr wythnos y cyrhaeddodd y newydd, galwodd dau o flaenoriaid y capel i edrych amdanom (nid oedd gweinidog ar yr eglwys ar y pryd), a dyma un ohonynt yn dweud eu bod wedi galw ynghylch trefnu cyfarfod coffa i’m brawd y nos Sul dilynol. Digwyddwn i fod yn y tŷ llaeth ar y funud, a dyma a glywais gan fy mam, ‘Cyfarfod coffa i bwy? Os cofio, mi allasech gofio fy hogyn i pan oedd o’n fyw. Mi fuo ar wastad ei gefn am bum mis o amser, a ddaru’r un ohonoch chi anfon cimint â gair iddo fo, er i fod o cystal â neb o’r fan yma am fynd i foddion gras. Mi gwelodd James Jones, Croesywaun, o unwaith yn Bebbington, ac mi anfonodd o lythyr iddo fo wedi clywed i fod o wedi i glwyfo.’ Yr oeddwn i wedi glynu wrth lawr y tŷ llaeth, ac yn methu gwybod sut yr awn i’r gegin ac wynebu’r blaenoriaid, ond ar yr un pryd yn edmygu gwroldeb fy mam o waelod fy nghalon, ac yn teimlo am unwaith, beth bynnag, fod y gwir wedi ei ddweud yn y lle iawn. Dylwn egluro mai’r Parchedig James Jones oedd y gweinidog y cyfeiriai fy mam ato, tad y meddyg enwog, Dr.\ Emyr Wyn Jones, Lerpwl, ac am fod fy modryb yn aelod yn ei eglwys, aethai i weld fy mrawd pan oedd yng ngwersyll Bebbington.

Ni wn a gafwyd cyfarfod coffa yn y capel, ond digwyddodd peth rhyfedd i mi y nos Sul dilynol. Buasai degau o bobl yn edrych amdanom y diwrnod hwnnw, nes oeddwn bron â mygu yn y tŷ. Yn union wedi i bawb glirio euthum am dro i’r caeau y tu uchaf i’r tŷ, a wynebai’r capel. Deuai’r canu i’m clyw trwy ddrysau agored y capel, canu yr oeddynt, ‘Disgwyl pethau gwych i ddyfod, Croes i hynny maent yn dod.’ Meddwn innau wrthyf fi fy hun, ‘’Sgwn i ar ôl pwy y maen’ nhw’n canu honna?’ Gall gofid gymryd cymaint o feddiant ohonom nes ein parlysu a methu gennym sylweddoli bod neb yn cyfeirio ato.

Cofiaf amgylchiad arall pan ddywedodd fy mam bethau \p{109} pur hallt wrth ryw ddyn. Pan euthum i i’r coleg, ychydig iawn o help a geid gan bwyllgor addysg nac arall, a bu’n rhaid i mam ofyn am fenthyg, gan ŵr yr oedd ganddo bob siawns i wybod am ei gonestrwydd. Yn wir, ni buasai gan y gŵr hwn arian i’w rhoi oni bai am mam a rhai tebyg iddi. Ond fe wrthododd. Fe wylltiodd wrtho, a dweud ei barn amdano yn ei wyneb. Edifarhaodd yntau a chynnig wedyn. Ond nid dynes i dderbyn dirmyg fel yna oedd hi. Modd bynnag, ni chymerodd mo’i gorchfygu, ac fe gafodd yr arian mewn dull a’i bodlonai yn well o lawer, dull mwy amhersonol a thebycach i fenthyg o fanc, ac fe allodd eu talu fesul tipyn erbyn diwedd y flwyddyn.

Cofiaf amgylchiad arall ychydig cyn ei marw pan orweddai ar wely cystudd. Gweinidog o eglwys gyfagos wedi dyfod i edrych amdani, a dyma fo’n dweud, ‘’Dewch i mi gael tipyn o adnodau ’rhen wraig.’ Gwyddai mam gymaint o’i Beibl ag yntau petai hi’n mynd i hynny, ond dyma a ddwedodd hi wrtho, ‘Na ’na i wir, well gen i gael sgwrs efo chi o lawar.’ Nid oedd ragrith yn perthyn iddi.

Yr oedd gan fy mam feddwl ymchwilgar. Cymerai ddiddordeb mawr ymhob dim, nid yn unig yn y pentref, eithr yn y byd mawr y tu allan. Am wn i nad oedd ei diddordeb yn y byd tu allan yn fwy nag ym ‘mân sôn’ yr ardal. Byddai’n holi ac yn stilio, a byddai’n rhaid i ninnau wrando arni yn holi ac yn stilio, a cheisio ei hateb, ac os na lwyddem fe gaem gwestiwn arall, ‘I be wyt ti’n da?’ Fel hyn y byddai ei meddwl yn rhedeg, mi dybiaf. Mi fydda’i yn trïo meddwl sut le sydd yn y gwledydd draw yna, sut bobol sy yno, a sut maen’ nhw’n byw. Meddyliwch am yr holl filiynau o bobl sy tua Tseina ac India fforna. Mi \textit{fydda} i’n dyfaru na baswn i wedi mynd i’r Mericia pan oeddwn i’n ifanc.’ Byddai wrth ei bodd yn darllen am y gwledydd ‘tu hwnt i’r moroedd mawrion’, ys dywedai’r hen John Jones, y Foty, ar ei liniau yn y sêt fawr, ac fe gaem ninnau’r wybodaeth wedyn ganddi. Darllenasai yn rhywle fod pobl Thibet (Tŷ Bet y galwai hi’r wlad honno) yn dweud ‘Diolch’ drwy ddal eu dau fawd i fyny, ac estyn eu tafodau allan. Yr oedd hynny wedi ei goglais yn arw, a chaem y perfformiad yn bur aml ganddi. Yn wir, \p{110} y ni’r plant a ofynnai am y perfformiad. Gwyddai’n bur dda mai cael hwyl y byddem, ond yr oedd ei synnwyr digrifwch yn gyfryw fel y bodlonai ni. Yr oedd ei chwilfrydedd ynghylch y teulu brenhinol yn frad ar ei theimladau democrataidd. Ond yn y fan yna eto, holi am fyd dieithr fel Thibet yr oedd hi. Yr oedd arni eisiau gwybod sut yr oedd y teulu brenhinol yn bwyta, ai oddi ar lestri aur neu rai mwy cyffredin, a gaent fyned i rywle heb gwmpeini, a gaent gerydd pan na wnaent bethau yn iawn. Credai hi, pan oedd yn blentyn meddai, y saethid y Frenhines Victoria os byddai’r mymryn lleiaf o’i le yn ei hymddygiad. Darllenai bob dim y cai afael arno ar y teulu brenhinol, a gwyddai eu hachau o bant i dalar. Gallaf ei chlywed y munud yma yn sôn am ‘y dywysoges Ena yna o Sbaen (yr ‘e’ Gymraeg a swniai hi yn ‘Ena’). Ni wn ar y ddaear sut y dôi enw honno ar y bwrdd mor aml ychwaith.

Ni bu fy mam erioed mewn drama, na darluniau byw nac eisteddfod, ond yr wyf yn sicr petai’r fath beth yn bod â darluniau Cymraeg, a’i bod hithau wedi dechrau cael blas arnynt, y byddai’n anodd iawn ei chael oddi yno. Meddwl rhamantus oedd ganddi. Ond soniaf am yr amhosibl, yr oedd tipyn o ddramâu yn dyfod i Rosgadfan weithiau, ond nid aeth erioed i weld yr un. Yr oedd ymblesera yn bechod ganddi. Yr oedd yn well ganddi aros gartref a darllen, a byw ar ei dychmygion ei hun. Ond gwn hyn, petai’r fath beth yn digwydd â’i bod yn mynd i ddrama, na chaem ni ddim ond ein cwestiyno wedi dyfod adref. ‘Pam yr oedd hwn a hwn yn gwneud fel y gwnaeth o, pam y deudodd o’r peth a’r peth?’

Anaml y byddem ni yn tewi â siarad ar yr aelwyd, a chredaf, os rhoed imi unrhyw ddawn i greu deialog mewn stori, mai dysgu a wneuthum ar yr aelwyd gartref, a mam fyddai’r prif siaradwr. Peidiwch â meddwl, er hynny, mai dynes gegog oedd hi, ac yn hoffi siarad ymhobman. A dweud y gwir, ychydig, mewn cymhariaeth, a siaradai y tu allan i’w thŷ ei hun. Yr oedd fel petai’n cael gollwng stêm ar ei haelwyd, fel nad oedd ganddi ddim stêm i’w ollwng wedi mynd allan. Efallai y cofia rhai ohonoch am y dyn bach hwnnw mewn stori gan Mr.\ J.\ D.\ Powell, a gai ei gadw i lawr yn ei dŷ gan ei wraig, ond a gai ei gollwng hi mewn huodledd ar ei liniau o flaen gorsedd \p{111} gras. Rhaid i bersonoliaeth lawn gael ei gollwng hi yn rhywle. Peth arall, yr oedd gan fy mam well cynulleidfa yn ei thŷ nag a gai yn unman arall. Dywedai wrth y gweddill ohonom: ‘Poerad un ohonoch chi er mwyn i rywun arall gael siarad.’ Y hi fyddai y rhywun arall bob tro. Daethai ei barn am bawb a phopeth yn ddiwahaniaeth, pethau enllibus yn aml. ‘Yn y cwat y byddi di,’ meddai fy nhad dan chwerthin. ‘Yn fan’ma yr ydw i yn i ddeud o,’ meddai hithau. Ystyr hynny ydoedd, na byddai hi byth yn ei ddweud yn unlle arall, ac yr oedd hynny yn wir, gartref y dywedai hi’r pethau. Daeth y dywediad, ‘yn fan’ma rydw i yn i ddeud o’, yn gyfystyr i ni â ‘cyfrinach ydy o, cofiwch.’ Cofiaf yn dda fel y byddai yn ei dweud hi am Iarll Lloyd George adeg y Rhyfel Byd Cyntaf; a chyda llaw, ni bu’r Iarll erioed yn wron yn ein tŷ ni, na’i lun ar y wal. Mae’n wir nad ymanasai hynny ddim ar Lloyd George pes clywsai, ond rhôi dipyn o fodlonrwydd i wraig wrthryfelgar yn brwydro ag amgylchiadau ar ochr mynydd noethlwm. Cai Amen fy nhad ar Lloyd George. Beirniadai rai pregethwyr, y pregethwyr distaw, ac ni allai ddeall pam na phregethent yn ôl disgrifiad y Parch.\ Robert Jones, Llanllyfni, ‘nes byddai pechaduriaid yn gweiddi fel perchyll mewn llidiart’.

Cafodd hi un profiad a yrrodd bregethwyr yn is fyth yn ei golwg. Ni chlywsai erioed mo’r Parch.\ John Williams, Brynsiencyn, yn pregethu, a rhyw Basg, pan oedd y Parch.\ John Williams yn un o bregethwyr y cyfarfod pregethu yn Rhostryfan, penderfynodd fyned i wrando arno. Aeth pethau o chwith o’r cychwyn. Arhosai Mr.\ Williams yn Llanwnda, cyrhaeddodd y capel am 6.10, ac yr oedd y myfyriwr a oedd i ddechrau’r gwasanaeth wedi aros nes iddo gyrraedd. Yn lle cwtogi’r gwasanaeth dechreuol, cymerodd y myfyriwr yr hanner awr arferol. Pregethodd yr Athro David Williams gyntaf, yn nerthol ac o ddifrif. Oherwydd hynny, ni allai yntau gwtogi ei bregeth. Cododd y Parch.\ John Williams i bregethu. Rhoes ei ragymadrodd yn hollol ddieffaith, ac ymhen ugain munud eistedd, er siom i bawb. Ni bu diwedd byth ar edliw mam ynglŷn a’r bregeth yna. Nid oedd wiw i neb sôn am yr amgylchiad yn ei chlyw.

\p{112} Cofiaf un tro ei bod yn traethu yn arw ar sefyllfa’r byd, a dyma hi’n dweud reit sydyn. ‘Petawn i wedi cael addysg, mi faswn i’n troi Ewrob a’i gwynab yn isa.’ Yr oedd y dywediad mor ysgubol fel y cymerwyd y gwynt o’n hwyliau am y tro. Yr oedd gan fy mam rai plant a oedd cyn ffraethed â hithau, ond y tro hwn buont yn fyr iawn, ac ni allodd yr un ohonynt ateb, ‘Lwc na chawsoch chi ddim addysg’, neu ‘Piti na fasach chi wedi \textit{cael} addysg.’ Yn ei dychymyg hi ei hun, yr oedd hi ar hyd ei hoes yn arwain gwrthryfel yn erbyn anghyfiawnder. Fe welai ddigon ohono ar raddfa fechan o’i chwmpas, ac fe ddarllenai ddigon amdano yn y byd. Nid â geiriau gochelgar y datganai ei barn. Llwynogod y galwai hi bobl a ddatganai eu barn felly, neu na ddatganai mohoni o gwbl. Yr oedd yn rhaid iddi gael ysgubo pob dim ymaith o’i blaen. Cofiaf ryw nos Sul fod fy nai, Griffith Evans, acw i swper, a dyma Griffith yn dweud, er mwyn cychwyn sgwrs: ‘Wedi gwrthod yr alwad i’r Rhos (sef Rhostryfan) y mae Hwn-a-Hwn.’ (Yr oedd y gŵr dan sylw yn ŵr galluog iawn a chanddo radd ddisglair.) ‘Ia debicini wir,’ meddai mam, ‘os oes gynno fo \textit{rywfaint} o garitor.’ Dyna i chi ysgubo Rhostryfan oddi ar wyneb y byd. Rhyfedd hefyd a hithau yn un o’r Rhos, ond ni faliai mam lawer am y Methodistiaid, Annibynreg oedd hi yn y bôn.

Dyma hi’n dweud ryw ddiwrnod am ryw wraig a oedd yn gryn dipyn o swel, wedi adeiladu tŷ, ond heb ddigon o arian i wneud cwt glo: ‘Hy, ac y mae hi’n ysgwyd ’i charpads, byth a beunydd, ac yn cadw’i glo yn y twll tan grisiau.’ ‘Siŵr iawn,’ ebe Evan fy mrawd, ‘dyna pam \textit{mae} hi’n gorfod ysgwyd ’i charpads.’ (Rhaid imi egluro yn y fan yma mai dim ond gan y dosbarth uchaf yn ein hardal ni yr oedd carpedi, ni allai’r rhan fwyaf fforddio cymaint ag oelcloth, ar y carped yr oedd pwyslais fy mam, ac nid ar yr ysgwyd.) Byddai Evan yn ffraethach na hi yn aml, ac ni hoffai hi hynny. ‘O,’ meddai, wedi cael ei gwneud, ‘’d oes dim rheswm ar Evan.’

Fel yna y byddem, pawb y pryd hynny yn gallu chwerthin. Rhof enghraifft arall o’r ysbryd hwn. Daeth mam i aros yma atom i Ddinbych am wythnos yn 1936. Ymhen tipyn o ddyddiau dyma lythyr iddi oddi wrth Richard fy mrawd. ‘Darllen \p{113} di o imi,’ meddai wrthyf fi, ‘’rydw i wedi gadael fy sbectol yn y llofft.’ Dechreuodd fy mrawd drwy ddweud nad oedd ganddo newydd o fath yn y byd. Wedyn aeth ymlaen i ddweud fod Hwn-a-Hwn wedi priodi efo Hon-a-Hon (y ddau dros eu 80 mlwydd oed); fod Hwn-a-Hwn wedi dengid efo gwraig rhywun arall~— yr oedd y bobl a enwai yn bobl go iawn o’r ardal; bod Hon-a-Hon wedi cyflawni rhyw weithred erchyll. Wedi cyrraedd y fan yna, dyma hi’n dweud, ‘Celwydd i gyd, be sy haru’r hogyn?’ Aeth y llythyr ymlaen beth yn yr un dull, a diweddodd trwy ddweud, ‘’Roeddwn i’n dweud nad oedd gen i ddim newydd, felly dyma fi’n gwneud rhai, er mwyn llenwi papur’!

Yr oedd ganddi gryn graffter i adnabod pobl a dadelfennu eu cymeriad, a naw gwaith o bob deg, os digwyddai newid ei barn, ei barn gyntaf a oedd yn iawn. Yn wir, rhyfeddwn yn aml at y craffter a welai bethau neilltuol mewn cymeriad, pan na welai neb arall ddim ond rhyw gymeriad gwastad di-liw. Iddi hi, yr oedd pobl yn dragwyddol ddiddorol a rhywbeth newydd yn dyfod i’r golwg o hyd. Fe wyddom am bobl sy’n symio pobl eraill ag un gair, megis ‘neis’, neu ‘ragorol’, neu ‘ddrwg’, heb weld o gwbl fod yna blygion a haenau eraill yng nghymeriad y bobl yna. Ond gallai fy mam weld y manion yna, a sylwi arnynt, a gwerthfawrogi’r rhinweddau a oedd o dan y brychau. Yr oedd ei chraffter yr un fath hyd ei bedd, ynglŷn ag ymddangosiad personol. Sylwai mewn eiliad ar rywbeth. Cofiaf y byddai fy modryb Elin, a oedd yn byw yn ei blynyddoedd olaf yn y Rhyl, yn dyfod i edrych amdani. Gwisgai fy modryb ddillad da, trwsiadus bob amser, ond, os byddai’n trafaelio, fe ddôi â rhyw hen ambarel gyda hi rhag ofn ei golli. Pan gyrhaeddodd hi’r drws un tro, dyma mam yn dweud, heb gymaint â gofyn sut yr oedd, ‘Ble cest ti’r hen ambarél blêr yna?’

Yr oedd yn sgut am ddarllen. Darllenai bopeth y cai afael arno yn Gymraeg. Y gwaethaf ohoni oedd nad oedd digon o lyfrau Cymraeg i’w cael iddi. Deuai rhyw bedwar o bapurau Cymraeg i’n tŷ ni bob wythnos, yn yr adeg pan ffynnai papurau Cymraeg, a nifer o gylchgronau bob mis. Ni allem fforddio llawer iawn o’r olaf. Darllenai hwynt i gyd yn fanwl. \p{114} ‘Oes yna ddim rhyw lyfr newydd?’ fyddai ei chwestiwn yn aml. Pan âi yn big arni am ddim i’w ddarllen, ail ddechreuai ddarllen ei Beibl o’i gwrr. (Ystyr ‘o’i gwrr’ ydyw dechrau rhywbeth yn ei ddechrau a mynd ymlaen i’r diwedd.) Aeth mor fain arni unwaith fel y darllenodd esboniad y Parchedig Richard Humphreys, y Bontnewydd, ar lyfr Genesis, a’i sylw ar y diwedd oedd ei bod wedi dysgu llawer iawn o ddaearyddiaeth.

Meddwl rhamantus a oedd ganddi. Yr oedd yn ddigon bodlon edrych ar fywyd yn hollol fel yr oedd bob dydd, ac ni chaeai ei llygaid i’w bethau annymunol. Ond mewn stori yr oedd arni eisiau gweld bywyd fel y dymunai hi iddo fod ac nid fel yr oedd. Oblegid hynny ni hoffai straeon Richard Hughes-Williams, yr oedd gormod o farw ynddynt yn ei barn hi~— ym marn y beirniaid hefyd ond am reswm gwahanol. Nid wyf yn meddwl ei bod hi yn malio dim am fy storïau innau ychwaith~— ni chlywais mohoni yn dweud yr un gair amdanynt y naill ffordd na’r llall, a’r un arall o’m teulu. Yr oedd fel rhyw ddeddf anysgrifenedig i fod yn dawel ar y pwnc. Yr oedd hyn yn beth rhagorol o braf i mi, a chredaf mai’r un yw profiad llawer sy’n ysgrifennu, y gallant sôn am eu gwaith wrth bawb ond eu teulu. Gellir dweud yr un peth am lawer pwnc heblaw ein gwaith. Ni roddai dim fwy o bleser i mam na chael stori reit hir, y cymeriadau yn myned trwy lawer o brofedigaethau a helbulon, ond yn dyfod allan yn fuddugoliaethus ar y diwedd. Ond, ni roddai flewyn am stori o’r natur uchod os byddai wedi ei hysgrifennu’n sâl. Fe ddarllenai nofelau Llew Llwyfo, ond ni soniai amdanynt wedyn, fel y soniai am nofelau Daniel Owen. Medrai werthfawrogi disgrifiadau da, na nid disgrifiadau i’m mam. Ni chlywais mohoni erioed yn defnyddio’r gair yna. ‘Darlunio’ a ddefnyddiai hi bob amser. ‘On’d tydi o’n darlunio’r cathod yn dda?’ meddai am \textit{Monica}. Yr oedd Daniel Owen wedi difetha \textit{Gwen Tomos} iddi drwy wneud iddi ddiweddu yn anhapus. ‘I beth oedd eisio iddo fo fynd â hi i’r Mericia,’ meddai, ‘yn lle gorffan pan gawson’ nhw’r pres yn y cwpwrdd?’ Wel, ie wir. Gwn mai meddwl ei dymuniad o gael diwedd hapus yr oedd fy mam. Yr oedd Rheinallt a Gwen yn caru. Yr oedd Gwen wedi \p{115} gadael i’w harian fynd i’w brawd yn hollol ddirwgnach, yr oedd wedi gweithio yn galed. Felly, yn ôl ymresymiad fy mam, fe ddylai rhyw iawn ddyfod iddi. Fe ddaeth trwy ddamwain wrth ganfod yr arian; i beth, felly, yr oedd eisiau canlyn ymlaen ar ei bywyd, yn lle gadael inni ddychmygu i’r ddau fyw yn hapus byth wedyn? Dyna ein tuedd i gyd, gwell gennym dynnu’r llen i lawr pan fo’r haul yn tywynnu, a gadael y dyfodol i’n diymwybod. Eithr o safbwynt technegol, credaf y byddai \textit{Gwen Tomos} yn well fel nofel pe gorffenasid hi yn y fan yna.

Pan oeddwn yn byw yn y De byddwn yn arfer anfon pob llyfr diddorol a ddôi allan o’r wasg Gymraeg i’m cartref. Pan gyhoeddwyd \textit{Monica}, ni wyddai fy ngŵr a minnau yn iawn beth i’w wneud. Yr oedd fy mam yn bur eang ei bryd, ond gwyddem fod llawer o’r Piwritan ynddi yn y bôn, ac anodd oedd penderfynu sut y cymerai hi \textit{Monica}. Penderfynasom beidio â’i anfon iddi. Modd bynnag, pan aethom adref ymhen sbel, darganfuom fod mam wedi cael \textit{Monica} ac wedi ei darllen. Yr oedd fy chwaer-yng-nghyfraith (o Lanberis yn awr) yn garedig iawn wedi ei roi iddi yn anrheg pen-blwydd, heb ddarllen y nofel ei hun, ond yn gwybod yn iawn am waith Saunders Lewis a’r parch a oedd iddo yn fy nghartref. Pan ddeallasom ei bod wedi ei darllen, nid oedd dim amdani ond gwneud gwarrog i dderbyn y gwaethaf. Ond yn wir i chi, yr oedd hi wedi ei mwynhau yn fawr, nid yr un fath â’r nofelau ‘hapus byth wedyn’, yn sicr. Ei dull hi o ddarllen nofel oedd ei darllen yn frysiog i’r diwedd i weld beth oedd wedi digwydd, ac yna ei hail ddarllen i’w mwynhau. Ni allaf ddychmygu amdani yn \textit{gallu} gwneud hynny o gwbl â \textit{Monica}. Ei barn am Monica ei hun oedd, ‘Mi gafodd yr hen jadan bob dim oedd hi yn ’i haeddu.’ Barn y beirniaid am \textit{Monica} oedd bod ‘yr hyn a heuo dyn, hynny hefyd a fêd efe’, i’w weld yn amlwg drwyddi. Fe ddywedodd fy mam yr un peth yn ei dull gwerinol ei hun. Ar wahân i hynny, yr oedd wedi mwynhau y darlunio a geid ynddi, a chyfeiriai atynt yn fynych.

Wrth glywed pobl yn dweud fod tafodiaith Deau a Gogledd Cymru yn annealladwy i’r naill y llall, byddaf yn meddwl am fy mam, a’r ymdrech a wnaeth i geisio deall iaith y De. Ni \p{116} wêl yr achwynwyr hyn ddim anhawster wrth geisio deall tafodiaith Wessex neu unrhyw dalaith arall o Loegr. Ymdrechodd fy mam yn galed gyda llithiau’r Tramp yn y \textit{Darian}. Mae’n siŵr na allodd feistroli’r dafodiaith mwy na neb arall nas maged yn y rhan honno o Gymru, ond wrth ddarllen a darllen daeth i allu mwynhau llithiau’r Tramp. Cofiaf mai ei dau hoff lyfr yn ei blynyddoedd olaf oedd hanes Siencyn Penhydd a phregethau Dafydd Ifans, Ffynnonhenri. Rhoes fenthyg y cyntaf i rywun, ac ni chafodd ef yn ôl. Fy nghopi fi oedd yr ail, a gallai wrthod rhoi ei fenthyg drwy ddweud nad oedd biau hi mohono. Darllenasai hanes Siencyn Penhydd gymaint o weithiau fel y gwyddai ef yn drwyadl, a chaem ninnau’r plant glywed ei gynnwys. Apeliai plaendra Siencyn ati, a’i hoff hanes ynddo oedd hanes y gŵr hwnnw yn mynd i ryw eglwys i dorri siopwr o’r seiat oblegid iddo dorri. Cyn iddo wneud hynny, aeth i chwilio faint o arian y siopwr a oedd allan. Canfu fod ar nifer mawr o aelodau’r eglwys honno arian iddo. Aeth i’r seiat a dywedodd wrth y bobl yma, oni thalent eu dyledion i’r siopwr, y torrid hwythau allan. Yr oedd yr arian i gyd wedi eu talu cyn y seiat ddilynol, ac ni bu’n rhaid torri’r siopwr na neb arall allan. Apeliai’r hanes at fy mam, oblegid na chafodd neb gam.

Yr un fath â phregethau Dafydd Ifans, darllenai hwynt drosodd a throsodd. Y darn pregeth ar bläau’r Aifft a hoffai hi fwyaf. Ar un cyfnod deuai nith garedig, Jane, Glyn Aber, â’i chinio iddi bob Sul, a byddai ganddi hithau, felly, amser i ddarllen yn y bore. Buasai’n darllen y bregeth ar y pläau un bore Sul, a phan ddaeth ei chinio, yn cynnwys clun cyw iâr hyfryd, yr oedd Dafydd Ifans wedi cael cymaint gafael ar ei dychymyg, meddai hi, fel y meddyliodd mai llyffant Ffaro oedd y glun am eiliad!

Gallwn ysgrifennu llawer rhagor am fy mam, ond credaf imi ddweud digon i ddangos pa mor llawn oedd ei bywyd a chymaint o waith a wnaeth hi yn ei hoes, a hynny o dan lu o anfanteision. Bu’n wael iawn ei hiechyd o amser y Rhyfel Byd Cyntaf hyd tua 1926. Cai gasgliad ar ei stumog o hyd, a hwnnw’n torri. Erbyn 1926, yr oedd tyfiant mawr ar waelod ei stumog, yr oedd yn rhy denau ac yn rhy wan i gael gweithred \p{117} lawfeddygol, ond drwy foddion eraill a olygai ladd neu wella, cafodd wared o’r tyfiant. Daeth yn llawer gwell ar ôl hynny, a chafodd lawer llai o boenau. Fel gyda phob dim arall, ymdrechodd yn galed gyda’i hanhwylder. Nid arhosai yn ei gwely ond pan na allai symud. Cofiaf yn yr amser yma, a hithau mor wan a thenau fel ei bod yn boen edrych arni, fod Jac y Do wedi dyfod i lawr simnai’r gegin orau. Ni allai fyned i fyny yn ei ôl na dyfod i lawr. Ceisiodd pawb ei gael allan. Clywem ef yn symud bob hyn a hyn, a gwyddem ei fod yn mynd yn wannach ac yn wannach. Y trydydd diwrnod, dywedasom fod yn rhaid mynd i nôl rhywun i wneud rhywbeth i’r corn, oblegid yr oeddem bron â gwallgofi. Ond dyma mam yn gwneud un cynnig arall, a chyda’i braich hir, denau, gwnaeth un ymdrech ddi-droi’n-ôl, a chael y Jac Do i lawr.

Yr wyf yn hollol ymwybodol o wendidau fy nheulu, nid yw cariad yn ddall bob amser, ond yr oedd y rhinweddau mor fawr fel y byddai’n grintachlyd sôn am y gwendidau. Gall rhai ohonoch dybio fy mod wedi gorliwio’r rhinweddau. Fel arall yn hollol, teneuo’r lliw a wneuthum yn lle ei blastro’n dew. Pe buasai fy rhieni wedi eu geni â llwy arian yn eu geneuau, buaswn yn sôn am eu gwendidau hefyd, ond fe syrthiodd eu llinynnau ar dir llwm, ni bu ffawd yn garedig wrthynt, cawsant ddioddef mawr, eithr, a dyma’r peth mawr, ni ildiasant. Ymdrechasant ymdrech deg, yn onest, yn gywir, yn garedig wrth gymdogion, heb galedu eu calonnau, eithr ennill hynawsedd wrth fyned ymlaen mewn dyddiau, a gorchfygu. A fyddai’n weddus sôn am wendidau mewn rhai a frwydrodd mor galed?

Ni welsom erioed gyfoeth, ond cawsom gyfoeth na all neb ei ddwyn oddi arnom, cyfoeth iaith a diwylliant. Ar yr aelwyd gartref y cawsom ef, a’r aelwyd honno yn rhan o’r gymdeithas a ddisgrifiais ar y cychwyn. Yn y fynwent yn Rhosgadfan mae’n gorwedd gymdeithas o bobl a fu’n magu plant yr un pryd â’m rhieni innau, ac yn ymdrechu’r un mor galed. Cymry uniaith oeddent i gyd, a chwith oedd gennyf weld pa ddydd, fod ambell garreg fedd Saesneg, fel dant y llew Crwys, wedi ymwthio i’r ardd honno.

\p{118} Dyma un o’r pethau a ddywedodd fy mam wrthyf yn ei chystudd olaf, ‘’Rydw i wedi cael oes faith a helbulus, ac mi fydda’ i’n dyfaru am lot o betha heiddiw. Mi fydda’ i’n dyfaru na baswn i wedi canu mwy i chi, a deud mwy o straeon wrthoch chi pan oeddach chi’n blant, ond ’roedd gin i gimint o waith.’ Mae hynyna yn symio ei brwydr bob amser rhwng ei phleser a’i dyletswydd. Bûm yn ffortunus yn fy nghartref a’m rhieni, efallai petawn yn llai ffortunus y buasai gennyf fwy o themâu i nofelau, ond i mi yn bersonol, gallaf edrych yn ôl gyda hyfrydwch heddiw, nid oherwydd llyfnder y bywyd gynt~— bu’n galed a stormus, ni bu’n heddychlon bob amser~— ond oherwydd na ddaeth dim byd chwerw ei flas allan ohono. Ni allaf fi ‘edrych yn ôl mewn digofaint’~— yr oedd mwy o gamp nag o remp yn fy nghartref a’r gymdeithas y maged fi ynddi.
